\subsection{Présentation de l’entreprise}
\label{sub:dictanova:presentation}

\subsubsection{Contexte}
\label{ssub:dictanova:presentation:contexte}

Dictanova est une Société Anonyme à conseil d'administration fondée en décembre 2011 par Fabien Poulard et Mathieu Vernier, deux docteurs en informatique issus du Laboratoire d’Informatique de Nantes Atlantique (LINA) et en particulier de l’équipe de Traitement Automatique du Langage Naturel (TALN). L’idée de créer cette entreprise est apparue suite à leur participation aux Entrepreneuriales (un programme cherchant à sensibiliser les étudiants du supérieur à la création d’entreprise).

Leur projet initial (basé sur leurs travaux de thèse) consistait à l’analyse automatique des prises de parole textuelles des consommateurs sur le web dans le but final de prendre des décisions marketing pour les entreprises.

Longtemps basée au sein même du LINA, Dictanova fait aujourd’hui partie (avec deux autres startups) de l’incubateur de l’entreprise Lengow (entreprise spécialisée dans l’automatisation du e-commerce) sur l’Île de Nantes. Des locaux avec une ambiance résolument “startup”. \\

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.48\textwidth]{src/assets/kanoa1}\hspace{.2cm}
  \includegraphics[width=.48\textwidth]{src/assets/kanoa2}
  \caption{Les bureaux de Dictanova sur l'île de Nantes}
  \label{fig:kanoa}
\end{figure}

\subsubsection{Activités et missions}
\label{ssub:dictanova:presentation:activites}

Chez Dictanova, nous partons d’une constatation simple :

\begin{center}
  \emph{L’expérience client, ce sont les consommateurs qui en parlent le mieux.} \\
\end{center}

Plus précisément, notre mission consiste en la récolte, l’analyse sémantique des différents retours textuels client (appelés \emph{\gls{verbatim}}) et la mise en corrélation avec une note (de satisfaction par exemple) dans le but de trouver, in fine, des leviers d’optimisation précis de l’expérience client. Ces retours sont multiples et peuvent venir de différents canaux tels que les réponses aux enquêtes “à chaud” (questions ouvertes des questionnaires de satisfaction, les questionnaires post-achat), les avis de clients en ligne, les mails de support, de réclamations, ou tout outil permettant la collecte d’avis et de feed-backs client (comme les \gls{cfm}). \\

Aujourd’hui, l’entreprise se positionne comme éditeur logiciel, développe et commercialise une solution \gls{saas} à destination de tous les services au sein d’une entreprise : des chargés qualités, chargés de relation client, directeurs \gls{crm}, ou aux directeurs de magasin en relation avec la clientèle au quotidien. Je détaillerai dans la section~\ref{sub:moi:produit} ce produit. \\

\textbf{Mais concrètement pourquoi s’intéresser à l’analyse sémantique pour comprendre ses clients alors qu’une simple note de satisfaction pourrait suffire ?} \\

Aujourd’hui le secret des entreprises performantes est assez simple : une expérience client sans faille. Cela permet d’avoir des clients plus fidèles, de faire fonctionner le bouche à oreille et surtout d’engranger des revenus supplémentaires. Mais pour comprendre totalement l’expérience client un seul indicateur (la note) ne suffit pas. A chaque étape de leur parcours, les clients s’expriment et montrent la voie : ce qui va, ce qui va pas, des pistes d’amélioration, ce qu’il manque ou ce qui est incomplet, et qui pourrait au final les fidéliser … \\

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{src/assets/avis}
  \caption{Les clients s'expriment à tous niveaux}
  \label{fig:avis}
\end{figure}

La réponse parait assez claire à ce stade : se laisser guider par la voix du client permet d’obtenir des résultats concrets, et correspondant exactement aux attentes du marché.

\subsubsection{Domaines d’expertise}
\label{ssub:dictanova:presentation:domaines}

Aujourd’hui, le savoir-faire de Dictanova consiste en :

\begin{itemize}
  \item la collecte de masse de données textuelles (\gls{bigdata}) grâce à de nombreux connecteurs
  \item la structuration des données textuelles (thématiques, entités nommées, …)
  \item l’analyse sémantique (détection automatique des sources d’enchantement et/ou d’insatisfaction) grâce à des algorithmes issus de recherches en Traitement Automatique du Langage Naturel
  \item l’exploration et la visualisation des résultats (enseignements, rapports automatisés, …)
\end{itemize}

\subsubsection{2015, l'année du changement}
\label{ssub:dictanova:presentation:2015}

L’année 2015 a constitué un tournant pour la société.

En effet, à partir de juin 2015, la société abandonne la réalisation d’études clef en main (activité de conseil qu’elle faisait jusqu’ici) pour se concentrer sur la commercialisation directe de son outil d’analyse. Le but de cette opération est stratégique car le marché est plus orienté sur cette demande. Chaque client peut donc désormais utiliser lui-même la solution dans le but d’explorer et de trouver les indicateurs qui lui font sens, pour réaliser lui-même ces études avec les résultats délivrés par l’outil.

En décembre 2015, la société réalise également une levée de fonds de 1,2 million d’euros auprès d’investisseurs publics et privés. Celle-ci permet d’accélérer la commercialisation du produit avec le recrutement de commerciaux et d’un directeur commercial, mais aussi de solidifier les équipes techniques avec le recrutement de développeurs font-end et back-end supplémentaires, ainsi qu'une chargée de la qualité.

Je reviendrai plus en détail sur la constitution de l’équipe dans la section~\ref{ssub:dictanova:organisation:equipe}.
